\chapter{Remerciements}

Reserach is a My advisors Benjamin Guedj, Alessandro Rudi and Carlo Ciliberto guided me in my discovery . Beyond all their knowledge, they have shared their wisdom and I w

\paragraph{}
\todo[inline]{Thanking the jury and reviewers.}

\paragraph{}
Ma thèse a démarré en octobre 2021 mais mon parcours de recherche est plus ancien. Les détails sont flous mais faire de la recherche en mathématiques est un projet depuis mes 15 ans environ. J'ai été encouragé et tous les jours jusqu'à aujourd'hui. J'aimerais essayer de remercier toutes celles et ceux qui m'ont aidé au fil du temps.



\paragraph{}
Mes professeurs de classes préparatoires ont joué un rôle démesuré dans ma manière de faire de la recherche et d'enseigner. C'est en prépa que l'on apprend à rédiger, à réfléchir et à expliquer la première fois et que l'on développe ses premiers réflexes mathématiques. Mes enseignants, Nicolas Tosel et Véronique Lods, m'ont fourni des outils essentiels qui me servent tous les jours, ainsi que leur amour des mathématiques et de la science.

Les enseignants-chercheurs de l'École des Mines de Paris que j'ai eu le plaisir de cotoyer pendant 4 ans m'ont permis de vraiment découvrir la science, l'ingéniérie et la recherche, notamment grâce à mes premières expériences en laboratoire. Je remercie tout particulièrement Philippe Blanc, Elie Hachem, Nicolas Petit et Pauline Bernard, ainsi que Thomas Romary et Émilie Chautru. C'est grâce à Émilie que j'ai pu rencontrer Benjamin, qui a accepté de me prendre en stage puis en thèse.

À Sorbonne Université, je remercie Gérard Biau et Maxime Sangnier de m'avoir donné la chance d'intégrer leur formation (M2A) et de découvrir l'apprentissage statistique, entre mathématiques et informatique. Maxime Sangnier a également accepté de faire partie de mon Comité de suivi pendant mon doctorat, ce pour quoi je suis reconnaissant.

\paragraph{}
À Inria Paris, tous les bureaux ne se valent pas. J'ai eu l'immense chance d'intégrer le meilleur des bureaux. Ces trois années sont passées si vite avec Gaspard, Bertille, Ziad et Antoine. J'ai adoré partager nos hauts et nos bas, faire des pauses, prendre des goûters, ragoter et faire des pauses avec vous! Hâte de venir à vos mariages...

Outre le Super Bureau, j'ai eu beaucoup de plaisir à cotoyer Céline, Fabian, Adrien et Sarah.

\paragraph{}
J'ai la chance d'avoir les meilleurs amis du monde : Manu, Victor, Bastien, Adrien, Valentin, Mehdi... qui ont parfois servi de groupe de soutien sans le savoir !

\paragraph{}
Papa et Maman, Romuald et Gaétan, merci pour tout ! Vous m'inspirez l'admiration tous les jours.

\paragraph{}
Ma chère Clotilde, merci d'être là.
